% TODO finish 3.ii, hard inverse transform

\paragraph{Άσκηση 1.i}

Να λυθεί το \acrshort{ivp} με χρήση μετασχηματισμού Laplace

\begin{equation*}
  \{y'' - 3y' + 2y = e^{3t}, y(0) = 0, y'(0) = 0\}
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
     \laplace{y} &= Y(s) \\ \laplace{y'} & = s Y(s) - y(0) = s Y(s)
     \\ \laplace{y''} &= s^2 Y(s) - sy(0) - y'(0) = s^2 Y(s)
     \\ \laplace{e^{3t}} &= \frac 1 {s-3}
  \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε 

\begin{equation*}
  \begin{split}
    &\laplace{y''} - 3 \laplace{y'} + 2 \laplace{y} = \laplace{e^{3t}} \\ &
    \iff s^2Y(s) - 3sY(s) + 2Y(s) = \frac 1 {s-3} \\ & \iff Y(s)(s^2 - 3s + 2)
    = \frac 1 {s-3} \\ & \iff Y(s) = \frac 1 {(s-3)(s^2 - 3s + 2)} \\ &\iff
    Y(s) = \frac 1 {(s-3)(s-1)(s-2)} \\ & \iff Y(s) = \frac 1 {2(s-3)} + \frac
    1 {2(s-1)} - \frac 1 {s - 2} \\ & \iff \boxed{y(s) = \frac 1 2 e^{3t} +
      \frac 1 2 e^{t} - e^{2t}}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 1.ii}

Να λυθεί το \acrshort{ivp} με χρήση του μετασχηματισμού Laplace

\begin{equation*}
  \{ y'' + 2y = \sin{3t}, y(0) = 0, y'(0) = 0 \}
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
     \laplace{y} &= Y(s) \\ \laplace{y''} &= s^2 Y(s) - sy(0) - y'(0) = s^2
     Y(s) \\ \laplace{\sin{3t}} &= \frac 3 {s^2+9}
  \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    &\laplace{y''} + 2\laplace{y} = \laplace{\sin{3t}} \\ & \iff s^2Y(s) +
    2Y(s) = \frac 3 {s^2 + 9} \\ & \iff Y(s) = \frac 3 {(s^2+9)(s^2+2)} \\ &
    \iff Y(s) = \frac 3 {7(s^2 + 2)} - \frac 3 {7(s^2+9)} \\ & \iff Y(s) =
    \frac {3\sqrt{2}} {7 \sqrt{2} (s^2 + 2)} - \frac 3 {7(s^2+9)} \\ & \iff
    \boxed{ y(t) = \frac 3 {7 \sqrt{2}} \sin{\sqrt{2} t} - \frac 1 7 \sin{3t}}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 2}

Να βρεθεί με χρήση του μετασχηματισμού Laplace η γενική λύση της διαφορικής
εξίσωσης

\[
y'' + 4y = 0
\]

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
     \laplace{y} &= Y(s) \\ \laplace{y''} &= s^2 Y(s) - sy(0) - y'(0) \\ &= s^2
     Y(s) - sA - B
  \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \laplace{y''} + 4 \laplace{y} = 0 \\ & \iff s^2Y(s) - sA - B + 4Y(s) = 0
    \\ & \iff s^2 Y(s) + 4Y(s) = B + As \\ & \iff Y(s) = \frac B {s^2 + 4} +
    \frac {As} {s^2+4} \\ & \iff Y(s) = \frac {B} {2} \frac {2} {s^2 + 4} + A
    \frac {s} {s^2+4} \\ & \iff y(t) = \frac B {2} \sin{2t} + A \cos{2t} \\ &
    \iff \boxed{y(t) = \frac {y'(0)} {2} \sin{2t} + {y(0)} \cos{2t}}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3.i}

Να λυθεί το \acrshort{ivp} με μετασχηματισμό Laplace.

\[
\{y'+2y = e^x, y(0) = 1 \}
\]

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \laplace{y} &= Y(s) \\
    \laplace{y'} &= sY(s) - y(0) = sY(s) -1 \\
    \laplace{e^x} &= \frac 1 {s-1}
  \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \laplace{y'} + 2 \laplace{y} = \laplace{e^x} \\ & \iff sY(s) - 1+2Y(s) =
    \frac 1 {s-1} \\ &\iff sY(s) + 2Y(s) = \frac 1 {s-1} + 1 \\ & \iff (s+2)
    Y(s) = \frac s {s-1} \\ & \iff Y(s) = \frac s {(s-1)(s+2)} \\ & \iff Y(s) =
    \frac 2 {3(s-(-2))} + \frac 1 {3(s-1)} \\ & \iff \boxed{y(x) = \frac 2 3
      e^{-2x} + \frac 1 3 e^x}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3.ii}

να λυθεί το \acrshort{ivp} με μετασχηματισμό Laplace.

\[
\{y' + y = xe^x, y(0) = -2 \}
\]

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \laplace{y} &= Y(s) \\ \laplace{y'} &= sY(s) - y(0) = sY(s) + 2
    \\ \laplace{xe^x} &= \laplace{x}(s-1) = \frac 1 {(s-1)^2}
  \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \laplace{y'} + \laplace{y} = \laplace{xe^x} \\ & \iff sY(s) + 2 + Y(s) =
    \frac 1 {(s-1)^2} \\ & \iff (s+1)Y(s) = \frac 1 {(s-1)^2} - 2 \\ & \iff
    y(x) = \ecalpal{\frac {1} {(s-1)^2(s+1)}}(x) - 2e^{-x} \\ & \iff y(x) =
    e^{-x}\ecalpal{\frac {1} {s^2(s+2)}}(x) - 2e^{-x}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3.iii}

να λυθεί το \acrshort{ivp} με μετασχηματισμό Laplace.

\[
\{y' + 20y = 6\sin{2x}, y(0) = 6 \}
\]

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split} \laplace{y} &= Y(s) \\ \laplace{y'} &= sY(s) - y(0) = sY(s)
    - 6 \\ \laplace{\sin{2x}} &= \frac 2 {s^2 + 4} \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \laplace{y'} + 20 \laplace{y} = 6 \laplace{\sin{2x}} \\ & \iff sY(s) - 6
    + 20 Y(s) = \frac {12} {s^2 + 4} \\ & \iff Y(s)(s + 20) = \frac {12} {s^2 +
      4} + 6 \\ & \iff Y(s) = \frac {12} {(s^2 + 4)(s+20)} + \frac 6 {s+20}
    \\ & \iff Y(s) = \frac {3} {101(s+20)} - \frac {3s} {101(s^2+4)} - \frac
       {60} {101(s^2+4)} + \frac 6 {s+20} \\ & \iff Y(s) = \frac {3}
       {101(s+20)} - \frac {3s} {101(s^2+4)} - \frac {60} {101(s^2+4)} + \frac
       6 {s+20} \\ & \iff y(x) = \frac 3 {101} e^{-20x} - \frac 3 {101}
       \cos{2x} - \frac {30} {101} \sin{2x} + 6 e^{-20t} \\ & \iff y(x) = \frac
       1 {101} \left( 3 e^{-20x} - 3 \cos{2x} - {30} \sin{2x} + 606 e^{-20x}
       \right) \\ & \iff \boxed{ y(x) = \frac 1 {101} \left( 609 e^{-20x} - 3
         \cos{2x} - {30} \sin{2x} \right)}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3.iv}

να λυθεί το \acrshort{ivp} με μετασχηματισμό Laplace.

\[
\{y'' + 2y' - 3y = \sin{2x}, y(0) = y'(0) = 0 \}
\]

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split} \laplace{y} &= Y(s) \\ \laplace{y'} &= sY(s) - y(0) =
    sY(s) \\ \laplace{y''} &= s^2 Y(s) - sy(0) - y'(0) = s^2
    Y(s) \\ \laplace{\sin{2x}} &= \frac 2 {s^2 + 4} \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split} & \laplace{y''} + 2\laplace{y'} - 3\laplace{y}
    = \laplace{\sin{2x}} \\ & \iff s^2Y(s) +2sY(s) - 3Y(s) = \frac 2 {s^2 + 4}
    \\ & \iff Y(s)(s^2 + 2s -3) = \frac 2 {s^2+4} \\ & \iff Y(s) = \frac 2
       {(s^2 +4)(s^2 + 2s -3 )} \\ & \iff Y(s) = \frac 1 {10(s-1)} - \frac 1
       {26(s+3)} - \frac 4 {65} \frac {s} {s^2 + 4} - \frac 7 {65} \frac {2}
       {s^2 + 4} \\ & \iff \boxed{ y(x) = \frac {1} {10} e^{x} - \frac 1 {26}
         e^{-3x} - \frac 4 {65} \cos{2x} - \frac 7 {65} \sin{2x}}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3.v}

να λυθεί το \acrshort{ivp} με μετασχηματισμό Laplace.

\[
\{y''' - y = 5, y(0) = y'(0) = y''(0) = 0 \}
\]

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split} \laplace{y} &= Y(s) \\ \laplace{y'} &= sY(s) - y(0) =
    sY(s) \\ \laplace{y'''} &= s^3 Y(s) - s^2y(0) - sy'(0) -y''(0) = s^3 Y(s)
    \\ \laplace{1} &= \frac 1 s \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \laplace{y'''} - \laplace{y} = 5\laplace{1} \\ & \iff s^3Y(s) - Y(s) = 5
    \frac 1 s \\ & \iff Y(s) = \frac 5 {s(s^3 - 1)} \\ & \iff Y(s) = \frac
          {5(2s+1)} {3(s^2+s+1)} + \frac 5 {3(s-1)} - \frac 5 s \\ & \iff y(x)
          = \ecalpal{\frac {5(2s+1)} {3(s^2+s+1)}} + \frac 5 3 e^{-x} - 5 \\ &
          \iff y(x) = \ecalpal{\frac {10(s - (-1/2))} {3((s-(-1/2))^2 + 3/4)}}
          + \frac 5 3 e^{-x} - 5 \\ & \iff \boxed{y(x) = e^{-x/2} \cos{\frac
              {\sqrt{3}} 2 x} + \frac 5 3 e^{-x} - 5}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3.vi}

να λυθεί το \acrshort{ivp} με μετασχηματισμό Laplace.

\[
\{y'' + y = \sin{x}, y(0) = 0, y'(0) = 2 \}
\]

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \laplace{y} &= Y(s) \\ \\ \laplace{y''} &= s^2 Y(s) - sy(0) - y'(0) = s^2
    Y(s) - 2 \\ \laplace{\sin{x}} &= \frac 1 {s^2 + 1}
  \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \laplace{y''} + \laplace{y} = \laplace{\sin{x}} \\ & \iff s^2Y(s) - 2 +
    Y(s) = \frac 1 {s^2 + 1} \\ & \iff s^2Y(s) + Y(s) = \frac 1 {s^2+1} + 2
    \\ & \iff Y(s) = \frac {1} {(s^2 + 1)^2} + \frac 2 {s^2 + 1} \\ & \iff Y(s)
    = \frac 1 {(s^2 + 1)^2} + \frac {2s^2 + 2} {(s^2 + 1)^2} \\ & \iff Y(s) =
    \frac {2 + 5s^2 -s^2 + 4} {2(s^2 + 1)^2} \\ & \iff Y(s) = \frac {5(s^2 + 1) -
      s^2 + 1} {2(s^2 + 1)^2} \\ & \iff Y(s) = \frac 5 2 \frac {s^2 + 1} {(s^2
      + 1)^2} - \frac 1 2 \frac {s^2 - 1} {(s^2 + 1)^2} \\ & \iff Y(s) = \frac
    5 2 \frac 1 {s^2 + 1} - \frac 1 2 \frac {s^2 - 1} {(s^2 + 1)^2} \\ & \iff
    \boxed{y(s) = \frac 5 2 \sin{x} - \frac 1 2 x \cos{x}}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3.vii}

να λυθεί το \acrshort{ivp} με μετασχηματισμό Laplace.

\[
\{y'' + 2y' + 5y = 3e^{-2x}, y(0) = y'(0) = 1 \}
\]

\paragraph{Λύση}

Καταρχήν έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
     \laplace{y} &= Y(s) \\ \laplace{y'} & = s Y(s) - y(0) = s Y(s) - 1
     \\ \laplace{y''} &= s^2 Y(s) - sy(0) - y'(0) = s^2 Y(s) - s - 1
     \\ \laplace{e^{-2x}} &= \frac 1 {s+2}
  \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, λόγω γραμμικότητας του μετασχηματισμού Laplace, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \laplace{y''} + 2\laplace{y'} + 5\laplace{y} = 3\laplace{e^{-2x}} \\ &
    \iff s^2Y(s) -s -1 +2sY(s) - 2 + 5Y(s) = \frac 3 {s+2} \\ & \iff Y(s)(s^2 +
    2s + 5) = \frac 3 {s+2} +s + 3 \\ & \iff Y(s) = \frac 3 {(s+2)(s^2+2s+5)} +
    \frac {s+3} {s^2+2s+5}\\ & \iff Y(s) = \frac 3 {5(s+2)} - \frac {3s}
          {5(s^2+2s+5)} + \frac {s+3} {s^2+2s+5}\\ & \iff Y(s) = \frac 3
          {5(s+2)} - \frac {3s} {5(s^2+2s+5)} + \frac {5s+15} {5(s^2+2s+5)}
          \\ & \iff Y(s) = \frac 3 {5(s+2)} + \frac {2s + 15} {5(s^2+2s+5)}
          \\ & \iff Y(s) = \frac 3 {5(s+2)} + \frac {2s + 15} {5((s+1)^2+4)}
          \\ & \iff Y(s) = \frac 3 {5(s+2)} + \frac {2(s + 1) + 13}
             {5((s+1)^2+4)} \\ & \iff Y(s) = \frac 3 5 \frac 1 {s+2} + \frac 2
             5 \frac {s+1} {(s+1)^2+4} + \frac {13} {10} \frac 2 {(s+1)^2 + 4}
             \\ & \iff \boxed{y(x) = \frac 3 5 e^{-2x} + \frac 2 5 e^{-x}
               \cos{2 x} + \frac {13} {10} e^{-x} \sin{2x}}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill
